Denotemos por $\Z$ o anel dos inteiros
e por $\Z[x]$ o anel dos polinômios de variável $x$ com coeficientes inteiros.

\section{Binômio de Newton. Característica. Endomorfismo de Frobenius.}

\begin{teorema}[Binômio de Newton]
No anel $\Z[x]$ para cada número natural $n=0,1,2,\dots$ temos
a identidade
\[ (1+x)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k = 1 + n x + \frac{n(n-1)}2 x^2 + \frac{n(n-1)(n-2)}6 x^3 + \dots \]
Os números $\binom{n}{k}$ são inteiros
e são chamados de \emph{coeficientes binomiais}.
Definamos \emph{um fatorial} $r! = 1\cdot 2\cdot 3\cdot\dots\cdot(r-1)\cdot r$, então
\[ \binom{n}{k} = \frac{n!}{k! (n-k)!} \]
\end{teorema}

\begin{prop}
Para cada anel com unidade (não necessariamente comutativo) $A$ existe um único homomorfismo dos anéis $\cdot_A: \Z\to A$,
imagem dum inteiro $z$ será denotado $z_A$.
Em outras palavras,
o anel dos inteiros $\Z$
é um objeto inicial na categoria dos anéis (com unidade).
\end{prop}
\begin{proof}
Observe que para qualquer morfismo $m:\Z\to A$ temos
$m(0_\Z) =0_A$ e $m(1_\Z) = 1_A$.
Então $m(-1) = -m(1) = -1_A$, para qualquer número natural $n$
a imagem $m(n)$ é igual a soma de $n$ cópias de $1_A$, \dots
Isso serve como prova de unicidade e também como construção dum morfismo.
\end{proof}

\begin{defin}
\emph{Característica} de anel $A$ é o gerador não negativo do núcleo de morfismo $\Z\to A$.
Em outras palavras, característica dum anel é o mínimo dos números naturais $n$ tais que $n_A = 0_A$, ou $0$ se estes números não existem.
\end{defin}

\begin{prop} \label{binom-com}
Para cada dois elementos $x,y$ dum anel comutativo $A$ e cada número natural $n$ temos a identidade
\[ (x+y)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k y^{n-k} \]
\end{prop}

\begin{teorema} \label{frobenius}
Se $A$ é um anel cuja característica é um número primo $p>0$ aplicação
$F(x) := x^p$ é um endomorfismo de anel $A$ e se chama \emph{endomorfismo de Frobenius}.
\end{teorema}
\begin{proof}
Para quaisquer dois elementos $x,y$ no anel comutativo $A$ temos
$(xy)^n = x^n \cdot y^n$ por cada natural $n$.
Então $F(x\cdot y) = F(x)\cdot F(y)$.
\Cref{binom-com} implica que
$F(x+y) = (x+y)^p = x^p + y^p + \sum_{k=1}^{p-1} \binom{p}{k} x^k y^{p-k}$.
Observemos que denominador de fração $\frac{p!}{k!(p-k)!}$ 
é coprimo com $p$ por $p$ primo 
(cada fator é menor do que $p$ então coprimo com ele).
Isso implica que o coeficiente binomial $\binom{p}{k}$ é divisível de $p$,
 então imagem dele no anel $A$ igual $0_A$.
\end{proof}

\section{Divisores. Domínios e corpos. Anéis de $p$ e $p^2$ elementos.}

\begin{defin}
Um elemento $a\in A$ é \emph{divisor} dum elemento $b\in A$
se existe um elemento $c\neq0\in A$ tal que $b=a\cdot c$.
Um elemento se chama \emph{inversível} se ele é um divisor de $1\in A$.
\end{defin}
\begin{defin} \label{def:domain}
Um anel é \emph{um domínio} se o único divisor de $0$ é si mesmo.
\end{defin}
\begin{defin} \label{def:field}
Um anel é \emph{um corpo} se $0$ é o único elemento não inversível.
\end{defin}
\begin{teorema} \label{dominio-finito}
Cada domínio finito $A$ é um corpo.
\end{teorema}
\begin{proof}
Se para $x\neq0$ temos $x\cdot y = x \cdot z$ 
por distributividade $x\cdot(x-z)=0$ 
e por pressuposição $x-z=0$ (i.e. $x=z$).
Então por cada $x\neq0\in A$ o endomorfismo $y\to x\cdot y$ de conjunto $A$ é injetivo.
Para conjuntos finitos endomorfismos injetivos são sobrejetivos
(\Cref{dirichlet}),
então $1_A$ pertence a imagem
i.e. para cada $x\neq0$ existe $y$ tal que $x\cdot y = 1$.
\end{proof}

\begin{cor}
Dado um número primo $p$,
o anel dos resíduos $\F_p := \Z/(p)$ é um corpo.
\end{cor}

\begin{teorema} \label{theorem-cyclic}
Cada subgrupo finito de um grupo multiplicativo de um corpo é cíclico.
\end{teorema}
\begin{proof}
Vamos provar mais tarde.
Há duas ideias.
Primeira: o polinômio $z^p-1$ tem ao máximo $p$ raízes em um corpo,
então grupo multiplicativo de corpo não contem subgrupo $(\Z/p)^2$.
Segunda: classificar grupos abelianos finitos 
e/ou provar que
$\ord(xy) | \mmc(\ord(x),\ord(y))$
no qualquer grupo abeliano.
\end{proof}

Suponha um número primo $p$ é ímpar $p=2l-1$.
Então o grupo multiplicativo $\F_p^*$ é um grupo cíclico de ordem $p-1=2(l-1)$ par.
Autoaplicação $q(z) := z^2$ de conjunto $\F_p^*$ não é injetiva:
$q(z) = q(-z)$ e.g. $q(1) = q(-1)$ (e $1=-1\iff p=2$).
Então por \Cref{dirichlet} $q$ não é sobrejetivo, existe não-resíduo $\nu\in\F_p^*$,
um elemento tal que o polinômio $x^2-\nu$ é irredutível no $\F_p[x]$.
Irredutibilidade do polinômio $x^2-\nu$ implica que 
o anel quociente $K := \F_p[x]/(x^2-\nu)$ é um domínio.
Isso e \Cref{dominio-finito} implicam que é um corpo.
\footnote{TODO: Para cada corpo $F$ e polinômio $P\in F[x]$,
irredutibilidade é equivalente ao fato que o quociente é corpo.}

Morfismo $\F_p \to \F_p[x] \to \F_p[x]/(x^2-\nu) =: K$ mune $K$ 
com estrutura dum espaço vetorial sobre corpo $\F_p$ com base $1,x$.
Então a ordem de $K$ é igual $p^2 = (2l-1)^2 = 4l^2-4l+1 = 8\binom{l}2 + 1$.
\Cref{theorem-cyclic} implica que o grupo multiplicativo $K^*$ 
é gerado pelo elemento $z$ de ordem $8 \binom{l}{2}$.
Então $\zeta := z^{\binom{l}2}$ é um elemento de ordem $8$,
i.e. $\zeta^8 = 1$ e $\zeta^4\neq 1$.
No domínio $K$ a igualdade $0 = z^8-1 = (z^4-1) \cdot (z^4+1)$
e a desigualdade $0 \neq z^4-1$ implicam que $z^4+1 = 0$,
em particular $z$ é inversível com inverso $-z^3$.

Consideremos
\[ a = z+z^p \]

Temos $F(z) = z^p$ e $F(z^p) = z^{p^2} = (z^8)^{\binom{l}2}\cdot z = z$,
então usando \Cref{frobenius} temos
$a^p = F(a) = F(z+z^p) = F(z) + F(z^p) = z^p + z = a$.
Por isso $a$ é uma raiz do polinômio $y^p-y$ de grau $p$ no domínio $K$.
Mas já temos $p$ raízes dentro do subcorpo $\F_p$.
Então $a\in K$ está dento de $\F_p$.

Finalmente vamos computar $a^2$.

\[a^2 = (z+z^p)^2 = z^2 + z^{2p} + 2 z^{p+1}\]

Se $p=8k+3$ temos $a^2 = (z^2 + z^6) + 2 \cdot z^4 = 0 + 2 \cdot (-1) = -2$.

Se $p=8k+7$ temos $a^2 = (z^2 + z^{14}) + 2 \cdot z^8 = 0 + 2 \cdot 1 = 2$.


